## Exercices

### La fractale de Koch

Le flocon de Koch ([https://fr.wikipedia.org/wiki/Flocon_de_Koch] est une courbe fractale simple

On peut la créer à partir d'un segment de droite, en modifiant récursivement chaque segment de droite de la façon suivante :

1. On divise le segment de droite en trois segments de longueurs égales.
2. On construit un triangle équilatéral ayant pour base le segment médian de la première étape.
3. On supprime le segment de droite qui était la base du triangle de la deuxième étape.

<p align="center"; width=100px> <img src="images/koch.gif" /> </p>
<p>Flocon de Koch pour un niveau de récursivité 0 à 5</p>

Ecrivez un code qui dessine un flocon de Koch grâce à une fonction récursive `koch(niveau, taille)` où `niveau`donne le niveau de récursivité restant (0 = segment de droite simple) et taille, la taille du segment. 

### Les tours de Hanoï

Sur wikipedia nous pouvons lire:

> Les tours de Hanoï (originellement, la tour d'Hanoï) sont un jeu de
> réflexion imaginé par le mathématicien français Édouard Lucas, et
> consistant à déplacer des disques de diamètres différents d'une tour
> de **départ** à une tour d' **arrivée** en passant par une tour
> **intermédiaire**, et ceci en un minimum de coups, tout en respectant
les règles suivantes :
- on ne peut déplacer plus d'un disque à la fois ;
- on ne peut placer un disque que sur un autre disque plus grand que lui ou sur un emplacement vide.

On suppose que la configuration de départ consiste en $n$ ($n \geq 0$) disques
empilés sur la tour de départ, de taille de plus en plus petit (voir figure).

<p align="center"; width=100px> <img src="images/Tower_of_Hanoi.jpeg" /> </p>
<p>Exemple de configuration initiale avec 8 anneaux sur la tour 0</p>

**Algorithme :** pour déplacer une tour de $n$ disques de A vers C, 

- soit, la tour n'a aucun  disque ($n==0$) et alors il ne faut faire aucun déplacement, la solution est la chaîne vide, 
- soit ($n>0$), on effectue ces trois étapes :
  1. déplacer la tour des n-1 premiers disques de A vers B (étape qui nécessite une résolution des tours avec $n-1$ anneaux) ;
  2. déplacer le plus grand disque de A vers C (un seul déplacement) ;
  3. déplacer la tour des n-1 premiers disques de B vers C (à nouveau étape qui nécessite une résolution des tours avec $n-1$ anneaux).

Nous vous demandons d'écrire une fonction **récursive** ``hanoi(dico, n, init, final)``.

La fonction  reçoit quatre paramètres :

- `dico` : qui contient toutes les solutions des tours de Hanoï déjà calculées (initialement `dico` est vide).
- `n` (supérieur ou égal à 0) : la hauteur de la tour de Hanoï qu'il faut résoudre
- `init` : le numéro (0, 1 ou 2) de la pile où se trouve initialement les anneaux
-  `final`: le numéro (0, 1 ou 2) de la pile où doivent se trouver les anneaux après les avoir déplacés en respectant les règles 

On peut supposer que `init` et `final` sont différents.

Elle doit renvoyer une chaîne de caractères donnant la séquence des
mouvements à réaliser pour déplacer la tour de `n` anneaux de la
pile `init` vers la pile `final` en respectant les règles
imposées.  On suppose, les tours numérotées de 0 à 2 et les anneaux de
1 à `n`.

**Conseil: ** Inspirez-vous de  l'algorithme décrit plus haut.

Par exemple, ``hanoi(dico, 3, 0, 2)`` doit renvoyer la chaîne de caractères:

```python
move 1 from 0 to 2
move 2 from 0 to 1
move 1 from 2 to 1
move 3 from 0 to 2
move 1 from 1 to 0
move 2 from 1 to 2
move 1 from 0 to 2
```

Chaque fois qu'une nouvelle configuration a été calculée, sous forme
de chaîne de caractères donnant une séquence de lignes, délimitées par
le caractère ``'\n'``, la fonction ``hanoi`` la rajoute
dans `dico` (clé : ``(n,init,final)`` et valeur la chaîne de
caractères).

Si `hanoi` est appelée pour une configuration déjà
dans `dico`, elle renvoie le résultat sans refaire les calculs.


### La fonction d'Ackermann

Écrivez de manière récursive, une fonction
<font class="code">ackermann(m,n)</font> qui implémente la fonction d'Ackermann \(A(m, n)\)
définie comme suit :


\[
\begin{array}{llllcl}
  A(m,n) = \\
     & n+1               & si  & m = 0 \\ 
     & A(m-1, 1)         & si &  m > 0  & et & n = 0\\ 
     & A(m-1, A(m, n-1)) & si &  m > 0 & et &  n > 0.\\
\end{array}
\]




Vérifiez que <font class="code">ackermann(3,6)</font> donne 509. Que se passe-t-il pour de plus grandes valeurs ? Pourquoi ?

### Retour sur trace ou retour en arrière / Backtracking

Notons que de nombreux problèmes peuvent être formalisés sous forme de jeu à un ou plusieurs joueurs et peuvent être programmés grâce à la technique algorithmique du ("retour en arrière")[https://fr.wikipedia.org/wiki/Retour_sur_trace] ("backtracking") qui recherche une solution en revenant en arrière quand le chemin pris (ou la proposition de solution envisagée) n'est pas bon.  La récursivité permet "facilement" de programmer ces méthodes.


